% Данный файл распространяется под лицензией CC BY 4.0. Текст лицензии размещён на https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/
% (c) Кафедра системного программирования, 2026

% Компилировать XeTeX

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[a4paper, top=8mm, bottom=8mm, left=8mm, right=8mm]{geometry}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{FreeSerif}
\newfontfamily{\russianfonttt}[Scale=0.7]{DejaVuSansMono}

\usepackage[tiny, compact]{titlesec}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-1cm}
\pretitle{\begin{center}\begin{bfseries}\Large}
\posttitle{\par\end{bfseries}\end{center}}
\preauthor{\begin{center}\normalsize}
\postauthor{\par\end{center}\vspace{-1.8cm}}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

\title{Архиватора на основе алгоритма Хаффмана}

\author{Ратушный Максим Витальевич}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{flushright}
    Группа: \emph{2025.Б43-мм}

    Кафедра: \emph{системного программирования}

    Научный руководитель: \emph{Литвинов Юрий Викторович}

    Номер семестра практики: \emph{2}
\end{flushright}

\section{Введение}

Кодирование Хаффмана — классический алгоритм сжатия данных без потерь, применяемый во многих форматах (JPEG, PNG, DEFLATE и др.). В рамках учебной практики была поставлена задача оценить характеристики ПО, реализованного на Rust в краткий срок, в сравнении с существующими решениями без копирования особенностей этих решений.

\section{Постановка задачи}

\textbf{Целью работы} является разработка архиватора, выполняющего сжатие и распаковку файлов и каталогов с использованием алгоритма Хаффмана.

\textbf{Для достижения цели необходимо решить следующие задачи:}
\begin{enumerate}
    \item Спроектировать бинарный формат архива, обеспечивающий упаковку иерархии файлов и каталогов в единый поток.
    \item Реализовать алгоритм Хаффмана: построение дерева, таблицу кодовых путей, побитовый буфер и функции сжатия/распаковки.
    \item Создать интерфейс командной строки (CLI) для упаковки и извлечения.
    \item Выполнить функциональное тестирование.
    \item Провести экспериментальное сравнение с распространёнными архиваторами (tar+gzip, zip) по времени выполнения и степени сжатия.
\end{enumerate}

\section{Обзор}

Современные архиваторы обычно комбинируют словарное сжатие (LZ77/LZ78) со статистическим кодированием (Хаффмана или арифметическим). Это позволяет достигать высоких коэффициентов сжатия, но требует сложной реализации. Формат tar+gzip сначала формирует tar-архив (последовательность файлов с метаданными), а затем сжимает его с помощью gzip, использующего DEFLATE (LZ77 + Хаффман)\footnote{gzip algorithm specification: https://gitweb.git.savannah.gnu.org/gitweb/?p=gzip.git;a=blob;f=algorithm.doc}\footnote{DEFLATE RFC: https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc1951.html}. В учебных целях выбран упрощённый подход: файлы объединяются в линейный поток посредством собственного формата (bundling), после чего весь поток сжимается чистым алгоритмом Хаффмана без предварительного LZ-сжатия. Это даёт возможность сосредоточиться на реализации алгоритма Хаффмана, работе с битовыми буферами и проектировании формата.

Язык Rust выбран из-за гарантий безопасности памяти\footnote{https://blog.google/security/rust-in-android-move-fast-fix-things}, удобной системы сборки и богатой экосистемы тестирования, включающей библиотеку \texttt{proptest} для тестирования на основе свойств, позволяющую автоматически проверять инварианты на большом количестве случайных данных. Использование Rust также повышает производительность.\footnote{https://par.nsf.gov/biblio/10597555}

\section{Описание предлагаемого решения}

Архитектура программы разделена на четыре модуля:

\begin{itemize}
    \item \texttt{coding} --- реализация кодирования Хаффмана: подсчёт частот байтов, построение дерева, таблица кодовых путей \texttt{PathTable}, побитовый буфер \texttt{BitBuffer} и функции \texttt{compress} / \texttt{decompress}.
    \item \texttt{bundling} --- бинарный формат архива: последовательность записей, каждая из которых содержит длину относительного пути (u16), сам путь (байтовый вектор), флаг «директория» (u8, 0 — файл, 1 — директория), и для файлов — длину данных (u64) и данные. Конец архива маркируется записью с нулевой длиной пути.
    \item \texttt{lib} --- интеграция двух предыдущих модулей: рекурсивный обход файловой системы, построение записей \texttt{ArchiveEntry} с вычислением относительных путей, а также функции для упаковки и распаковки.
    \item \texttt{main} --- CLI, обрабатывающий ключи \texttt{-c} (создать архив) и \texttt{-x} (извлечь).
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм Хаффмана и побитовый ввод-вывод}

Сжатие начинается с подсчёта частот всех 256 возможных байтов во входном потоке. Для полученных частот строится бинарное дерево с помощью очереди с приоритетом. Узлы сравниваются по частоте, а при равенстве --- по наличию байта (внутренний узел считается меньше листа) и значению байта, что гарантирует детерминированное построение дерева. Если во входных данных присутствует только один уникальный байт, добавляется искусственный лист с нулевой частотой, чтобы дерево оставалось корректным.

Коды Хаффмана представлены не как целые числа фиксированной разрядности (что ограничило бы длину кода 64 битами), а в виде таблицы путей \texttt{PathTable}. Для каждого из 256 символов хранятся массив направлений (0 — левый потомок, 1 — правый) длиной до 255 элементов и длина пути. Таблица путей заполняется обходом дерева в глубину.

\texttt{BitBuffer} использует 8-битный аккумулятор и счётчик накопленных битов. Метод \texttt{write\_bit} поочерёдно добавляет биты; при заполнении 8 бит младший байт сбрасывается в выходной вектор, что позволяет обрабатывать коды произвольной длины без переполнения. При декодировании заголовок архива (2048 байт частот и 8 байт исходной длины) используется для восстановления дерева, после чего входные биты последовательно проходят по дереву до достижения листа, где извлекается исходный байт. Процесс продолжается до получения заданного количества байт, после чего останавливается, игнорируя выравнивающие биты.

\subsection{Формат файла}

Формат архива начинается с последовательности записей, каждая из которых начинается с двухбайтовой длины пути, затем идут байты пути и однобайтовый флаг is\_dir. Если запись является файлом, далее идут восьмибайтовая длина данных и сами данные. Конец потока обозначается записью с длиной пути, равной нулю. Такой подход позволяет хранить произвольное количество файлов и папок с сохранением относительных путей. Благодаря этому при распаковке полностью восстанавливается исходная структура каталогов.

\section{Тестирование и эксперименты}

\subsection{Функциональное тестирование}

Для удостоверения в корректности сжатия и формата написаны тесты, проверяющие граничные случаи; также использована библиотека \texttt{proptest} для тестирования на основе свойств. Для тестирования модуля \texttt{coding} генерируются сотни случайных последовательностей байт длиной до 10 Кбайт; для каждой проверяется тождество \texttt{decompress(compress(data)) == data}. Аналогичные тесты написаны для модуля \texttt{bundling}: случайный вектор записей \texttt{ArchiveEntry} сериализуется и десериализуется, после чего сравниваются поля всех записей. Оба набора тестов не выявили ошибок.

\subsection{Экспериментальное сравнение с другими архиваторами}

Для оценки эффективности и скорости работы проведены замеры на двух файлах: синтетическом \texttt{test.txt} и реальном файле \texttt{script.py} (код бенчмарка на Python). Сравнивались три инструмента: разработанный архиватор (huffman\_archiver), tar+gzip (tar.gz) и zip. Для каждого инструмента выполнено 6 прогонов; первый считался прогревочным и отбрасывался, остальные 5 усреднялись. Измерялись время сжатия, время распаковки, размер полученного архива и коэффициент сжатия K, равный отношению размеров архива и исходных данных. Все испытания проводились на одной машине (AMD Ryzen 7, 16 ГБ ОЗУ, Linux 6.19.10-zen1-1-zen). Результаты каждого прогона и усреднённые показатели приведены в таблицах ниже.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Все прогоны для файла \texttt{test.txt}}
\label{tab:bench_test}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}llrrrrr@{}}
\toprule
Инструмент & Прогон & Прогрев? & Время сжатия, мс & Время разжатия, мс & Размер архива, байт & \(K\) \\
\midrule
huffman\_archiver & 1 & да  & 6.573 & 3.172 & 20656 & 0.4404 \\
        & 2 & нет & 6.857 & 2.659 & 20656 & 0.4404 \\
        & 3 & нет & 9.986 & 1.574 & 20656 & 0.4404 \\
        & 4 & нет & 11.192& 2.347 & 20656 & 0.4404 \\
        & 5 & нет & 9.411 & 2.276 & 20656 & 0.4404 \\
        & 6 & нет & 9.811 & 2.546 & 20656 & 0.4404 \\
\addlinespace
tar.gz  & 1 & да  & 6.172 & 5.704 & 500 & 0.0107 \\
        & 2 & нет & 6.762 & 5.272 & 500 & 0.0107 \\
        & 3 & нет & 6.048 & 5.174 & 500 & 0.0107 \\
        & 4 & нет & 5.442 & 4.675 & 500 & 0.0107 \\
        & 5 & нет & 5.304 & 4.819 & 500 & 0.0107 \\
        & 6 & нет & 5.273 & 4.669 & 500 & 0.0107 \\
\addlinespace
zip     & 1 & да  & 1.892 & 2.214 & 564 & 0.0120 \\
        & 2 & нет & 1.884 & 2.078 & 564 & 0.0120 \\
        & 3 & нет & 1.830 & 1.997 & 564 & 0.0120 \\
        & 4 & нет & 1.892 & 1.969 & 564 & 0.0120 \\
        & 5 & нет & 1.840 & 2.227 & 564 & 0.0120 \\
        & 6 & нет & 1.843 & 2.181 & 564 & 0.0120 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Все прогоны для файла \texttt{script.py}}
\label{tab:bench_script}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}llrrrrr@{}}
\toprule
Инструмент & Прогон & Прогрев? & Время сжатия, мс & Время разжатия, мс & Размер архива, байт & \(K\) \\
\midrule
huffman\_archiver & 1 & да  & 1.907 & 1.302 & 5253 & 0.9174 \\
        & 2 & нет & 1.883 & 1.325 & 5253 & 0.9174 \\
        & 3 & нет & 1.825 & 1.320 & 5253 & 0.9174 \\
        & 4 & нет & 1.719 & 1.259 & 5253 & 0.9174 \\
        & 5 & нет & 1.900 & 1.225 & 5253 & 0.9174 \\
        & 6 & нет & 2.143 & 1.289 & 5253 & 0.9174 \\
\addlinespace
tar.gz  & 1 & да  & 5.214 & 4.725 & 1792 & 0.3130 \\
        & 2 & нет & 5.269 & 4.705 & 1792 & 0.3130 \\
        & 3 & нет & 5.282 & 4.956 & 1792 & 0.3130 \\
        & 4 & нет & 5.191 & 4.757 & 1792 & 0.3130 \\
        & 5 & нет & 5.364 & 5.405 & 1792 & 0.3130 \\
        & 6 & нет & 5.328 & 4.765 & 1792 & 0.3130 \\
\addlinespace
zip     & 1 & да  & 1.792 & 1.923 & 1843 & 0.3219 \\
        & 2 & нет & 1.776 & 1.853 & 1843 & 0.3219 \\
        & 3 & нет & 1.658 & 1.793 & 1843 & 0.3219 \\
        & 4 & нет & 1.714 & 1.897 & 1843 & 0.3219 \\
        & 5 & нет & 1.663 & 3.638 & 1843 & 0.3219 \\
        & 6 & нет & 1.975 & 1.883 & 1843 & 0.3219 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Средние значения и стандартное отклонение с поправкой Бесселя (\(\sigma\)) по 5 прогонам (прогревочный исключён)}
\label{tab:bench_summary}
\begin{tabular}{@{}llrrrr@{}}
\toprule
Файл & Инструмент & Среднее время сжатия, мс (\(\sigma\)) & Среднее время распаковки, мс (\(\sigma\)) & Размер архива, байт & \(K\) \\
\midrule
test.txt & huffman\_archiver & 9.45 (1.60) & 2.28 (0.42) & 20656 & 0.440 \\
         & tar.gz            & 5.77 (0.64) & 4.92 (0.28) & 500    & 0.011 \\
         & zip               & 1.86 (0.03) & 2.09 (0.11) & 564    & 0.012 \\
\addlinespace
script.py & huffman\_archiver & 1.89 (0.16) & 1.28 (0.04) & 5253 & 0.917 \\
          & tar.gz            & 5.29 (0.07) & 4.92 (0.29) & 1792 & 0.313 \\
          & zip               & 1.76 (0.13) & 2.21 (0.80) & 1843 & 0.322 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection*{Анализ результатов}

На синтетическом файле с повторяющимися последовательностями все три инструмента значительно уменьшают размер, однако huffman\_archiver показывает коэффициент 0.44, в то время как tar.gz и zip достигают 0.01. Предположительно, причина в том, что чистое кодирование Хаффмана не способно компактно представить повторяющиеся цепочки символов. Методы LZ77 (используемые в DEFLATE) отлично сжимают дублирующиеся фрагменты, поэтому их результат на порядок лучше.

На скрипте \texttt{script.py} huffman\_archiver даёт небольшое сжатие (0.92), а tar.gz и zip сжимают файл втрое (0.31–0.32). Это подтверждает, что для файлов с равномерным распределением байтов или малой избыточностью чистое статистическое кодирование малоэффективно. huffman\_archiver хорошо показывает себя в плане скорости исполнения: на малых размерах huffman\_archiver отрабатывает за единицы миллисекунд, практически не уступая zip, в то время как tar.gz, делающий два прохода, работает медленнее.

Разработанный архиватор демонстрирует корректность восстановления данных.

\section{Заключение}

В ходе выполнения работы получены следующие результаты.

\begin{itemize}
    \item Реализован консольный архиватор на языке Rust, объединяющий упаковку файлов и каталогов со сжатием алгоритмом Хаффмана.
    \item Разработан собственный бинарный формат архива с поддержкой иерархии каталогов.
    \item Реализованы модули для побитового ввода-вывода, построения дерева Хаффмана и таблицы кодовых путей, гарантирующие корректную работу с кодами длиной до 255 бит.
    \item С помощью тестов подтверждена корректность сжатия и формата.
    \item Проведено экспериментальное сравнение с tar.gz и zip, показавшее как ограничения чистого Хаффмана, так и приемлемую скорость работы на небольших данных.
\end{itemize}

Репозиторий: \url{https://github.com/maxicot/huffman_archiver}.

Документация: \url{https://docs.rs/huffman_archiver/0.1.0/huffman_archiver}.

\end{document}
